\begin{tutorial}{Инопланетные налоги}

\textbf{Подзадача 1.}
Чтобы решить эту подзадачу, достаточно с помощью обхода графа в глубину (DFS) находить все достижимые вершины и отнимать у них бюджет. На каждый запрос второго типа мы ответим за $O(n)$. Итоговая асимптотика $O(nq)$.

\textbf{Подзадача 4.}
Так как гарантируется, что агенты не будут забирать больше бюджета, чем есть в вершине, нас вообще не интересуют запросы первого типа. Для каждого запроса второго типа мы должны просто найти количество достижимых вершин, чтобы вычислить ответ. Давайте отвечать на запросы в~оффлайне. Для каждой возможной силы агентов сохраним все стартовые вершины. Пусть в графе у нас изначально нет вершин. Заведём СНМ, в котором будем поддерживать размеры компонент связностей. Пройдёмся по всем возможным уровням сопротивления от $1$ до $n$. Пусть мы сейчас рассматриваем сопротивление $x$. Добавим в граф вершину с этим сопротивлением и с помощью СНМ объединим её со всем соседями. Затем рассмотрим все стартовые вершины агентов силы $x$ и узнаем размеры компонент связностей, в которых эти вершины находятся. СНМ работает за $O(n\alpha(n))$. Ответы на запросы мы находим за $O(1)$. Итоговая асимптотика $O(n\alpha(n) + q)$.

\textbf{Подзадача 2.}
В этой подзадаче агенты могли добраться до всех вершин. Получается, нам надо поддерживать 3 типа запросов: прибавлять в точке, отнимать на всём массиве и для каждого элемента $a_i$ делать $a_i = max(a_i, 0)$. Со всем этим справляется структура данных Segment Tree Beats. Однако, существует решение без STB, использующее обычное дерево отрезков. Давайте скажем, что вершина обнулилась, если её бюджет стал равен нулю. Тогда заметим, что суммарно вершины перейдут из ненулевого состояния в нулевое не более, чем $n + q$ раз. Действительно, обнуленная вершина может снова стать ненулевой после запроса первого типа, но запросов первого типа не больше $q$. Тогда давайте в вершине ДО хранить количество ненулевых вершин, их суммарный бюджет, минимальный бюджет, и вершину с минимальным бюджетом.

Теперь перед тем, как уменьшать бюджеты, узнаем количество ненулевых вершин $cnt$. Текущим ответом будет $cnt \times p$. Далее уменьшим бюджеты всех вершин. После этой операции какие-то вершины могли обнулиться. Рассмотрим вершину с минимальным бюджетом, если её бюджет неположительный, отнимаем от текущего ответа лишний бюджет, помечаем эту вершину как обнуленную, и прибавляем к ней $+1e18$ бюджета, чтобы мы её повторно не рассматривали. Повторяем этот процесс, пока минимум не станет положительным. В конце у нас будет корректный ответ. Итоговая асимптотика $O((n+q)\log n)$.

\textbf{Подзадача 3.}
То же самое, что и во второй подзадаче, но заранее сортируем все вершины в порядке увеличения минимального возможного сопротивления от $1$ вершины. Теперь все запросы у нас на префиксе. Асимптотика $O((n+q)\log n+m)$.

\textbf{Подзадача 5.}
Бинарным поиском + разреженной таблицей для каждого запроса второго типа найдём, до какой вершины слева и справа агенты могут дойти. Теперь воспользуемся деревом отрезков из второй подзадачи. Асимптотика $O((n+q)\log n)$.

\textbf{Подзадача 6.}
Отсортируем вершины в порядке возрастания сопротивления. Воспользуемся деревом отрезков из второй подзадачи. Для каждого запроса второго типа проверим, можем ли мы попасть в $1$ вершину. Если нет, то уменьшаем бюджет только стартовой вершины. Иначе будем отнимать бюджеты у префикса вершин. Асимптотика $O((n+q)\log n)$.

\textbf{Подзадачи 7-9.}
В этих подзадачах надо было для каждой вершины понять, до каких вершин агенты могут дойти, если их сила равна сопротивлению этой вершины. Будем строить дерево. Заведём СНМ как в~четвертой подзадаче, но вместо размеров будем для каждой компоненты связности хранить вершину с максимальным сопротивлением. Пройдёмся по вершинам в порядке возрастания сопротивления. Для текущей вершины рассмотрим всех соседей. Если сопротивление соседа больше нашего, или он находится в нашем множестве, то игнорируем его. Иначе найдём вершину с максимальным сопротивлением из множества соседа, и проведём ребро в дереве между нами и этой максимальной вершиной. В конце у нас получится дерево с корнем в вершине с сопротивлением $n$. Заметим, что если агенты начнут в какой-то вершине с силой, равной сопротивлению этой вершины, то они смогут дойти до всех вершин в поддереве, и только до них. Однако сила агентов не обязательно равна сопротивлению стартовой вершины. В этом случае можно бинарными подъемами подняться до самой высокой вершины, чьё сопротивление не больше силы агентов. С помощью эйлерового обхода сведём задачу на дереве к~задаче на массиве. Далее воспользуемся деревом отрезков из второй подзадачи. Итоговая асимптотика $O((n+q)\log n+m)$. В зависимости от оптимальности написанного решения, получаем от 85 до 100 баллов.



\end{tutorial}
